// suppress inspection "GrazieInspection" for whole file
// suppress inspection "SpellCheckingInspection" for whole file
// suppress inspection "AsciiDocAttributeShouldBeDefined" for whole file
= Как использовать разметку AsciiDoc?
:author: Andrew Tar
:appendix-caption: Приложение
:caution-caption: Внимание
:copyright: Без предварительного письменного разрешения, полученного от ООО "НТЦ ПРОТЕЙ", \
настоящий документ и любые выдержки из него, с изменениями и переводом на другие языки, \
не могут быть воспроизведены или использованы.
:email: tarasov-a@protei.ru
:example-caption: Пример
:experimental:
:figure-caption: Рисунок
:icons: font
:important-caption: Важно
:note-caption: Примечание
:pagenums:
:revdate: Mar 1, 2024
:revnumber: 1.1.1
:showtitle:
:sectnums:
:sectlinks:
:sectnumlevels: 5
:table-caption: Таблица
:text-align: left
:tip-caption: Совет
:toc: auto
:toc-title: Содержание
:toclevels: 5
:warning-caption: Предупреждение
:xrefstyle: full
:appendix-refsig: Приложение
:source-highlighter: rouge
:pdf-fontsdir: ../fonts,GEM_FONTS_DIR
:pdf-themesdir: ../themes
:pdf-theme: base-theme.yml
:stylesdir: ../css
:stylesheet: default.css
:nofooter:
:noheader:
:variable: Переменная

ifndef::imagesdir[:imagesdir: ../images]

== Frontmatter

.Использование frontmatter
[source,asciidoc]
----
---
attribute: "string"
attribute: int
---
----

.Пример использования frontmatter
[%example]
----
---
title: "Title"
description: "Description"
weight: 0
type: docs
---
----

== Форматирование текста

* Полужирный:
+
.Использование полужирного
[source,asciidoc]
----
*Текст*
**Текст**овое сообщение
----
+
.Пример использования полужирного
[%example]
--
*Текст* +
**Текст**овое сообщение
--
+
* Курсив:
+
.Использование курсива
[source,asciidoc]
----
_Текст_
__Текст__овое сообщение
----
+
.Пример использования курсива
[%example]
--
_Текст_ +
__Текст__овое сообщение
--
+
* Моноширинный:
+
.Использование моноширинного
[source,asciidoc]
----
`Текст`
``Текст``овое сообщение
----
+
.Пример использования моноширинного
[%example]
--
`Текст` +
``Текст``овое сообщение
--
+
* Полужирный + курсив:
+
.Использование полужирного + курсива
[source,asciidoc]
----
`Текст`
`Текст`овое сообщение
----
+
.Пример использования полужирного + курсива
[%example]
--
`Текст` +
`Текст`овое сообщение
--

== Атрибуты

Атрибуты -- это набор параметров, определяющий принципы обработки элемента.

В качестве элемента могут выступать блоки и документы.

.Использование атрибутов, для которых задаются значения
[source,asciidoc]
----
:<attribute>: <value>
----

.Пример использования атрибутов, для которых задаются значения
[%example]
----
:doctype: book
----

.Использование атрибутов, для которых не задаются значения
[source,asciidoc]
----
:<attribute>: <.>
:!<attribute>: <.>
----

<.> Атрибут со значением `true`
<.> Атрибут со значением `false`

.Пример использования атрибутов, для которых задаются значения
[%example]
----
:nofooter:
:!pagenums:
----

== Заголовки

.Использование заголовков
[source,asciidoc]
----
= <Header 0>
== <Header 1>
=== <Header 2>
==== <Header 3>
===== <Header 4>
====== <Header 5>
----

.Пример использования заголовков
[source,asciidoc]
====
= Заголовок 0 уровня

== Заголовок 1 уровня

=== Заголовок 2 уровня

==== Заголовок 3 уровня

===== Заголовок 4 уровня

====== Заголовок 5 уровня
====

== Изображения

* Изображение отдельно:
+
.Использование изображений
[source,]
----
image::link_to_image[title="<title>",width=<int>,height=<int>,align="<left/center/right>",role="<role>"]
----
+
.Пример использования изображений
[%example]
----
image::sample.jpg[title="Пример",width=717,align="center"]
----
+
image::sample.jpg[title="Пример",width=717,align="center"]
+
* Изображение в тексте:
+
.Использование изображений в тексте
[source,]
----
<Текст> image:sample.jpg[width=<int>,height=<int>,role="<role>"] <текст>
----
+
.Пример использования изображений в тексте
[%example]
----
Текст image:sample.jpg[width=44,height=29] текст
----
+
Текст image:sample.jpg[width=44,height=29] текст

IMPORTANT: При задании ширины и высоты изображения необходимо сохранять исходные пропорции.

Чтобы изменить размеры изображения, необходимо выбрать один из вариантов:

* Задать лишь один из параметров, значение второго будет пересчитано автоматически;
* Высчитать значения самостоятельно.

Чтобы изменить пропорции изображения, необходимо для различных форматов задать параметры:

[horizontal]
PDF:: Задать `pdfwidth`
HTML:: Определить роль и задать `role`

.Параметры изображений
[horizontal]
align:: Выравнивание по горизонтали, string: `left` / `center` / `right`
height:: Высота изображения, int
pdfwidth:: Ширина изображения в PDF, int/string
role:: Имя класса параметров изображения в HTML, string
title:: Подпись изображения, string
width:: Ширина изображения, int

== Импортирование файлов

.Использование импорта файла
[source,asciidoc]
----
\include::path_file[tag=tag-anchor]
----

.Пример использования импорта файлов
[%example]
----
\include::sample.adoc[]
----

== Кнопки, клавиши, меню

.Использование кнопок, клавиш, меню
[source,asciidoc]
----
btn:[button]
kbd:[kbd]
kbd:[kbd + kbd]
menu:[Menu_element]
menu:Menu_element[Menu_element]
menu:Menu_element[Menu_element > Menu_element]
----

.Пример использования кнопок, клавиш, меню
[%example]
--
Кнопка btn:[Выйти] +
Клавиша kbd:[Enter] +
Клавиши kbd:[Ctrl + T] +
Меню menu:[Открыть] +
Меню menu:Файл[Сохранить] +
Меню menu:Файл[Экспортировать > PNG]
--

IMPORTANT: Функционал корретно работает только при наличии в файле атрибута `:experimental:`.

[discrete]
=== Альтернативный способ задания меню

Меню также можно задать и без макроса menu.

.Использование меню
[source,asciidoc]
----
<Текст> "Menu_element > Menu_element > Menu_element" <Текст>
----

.Пример использования меню
[%example]
--
Перейти "Файл > Открыть > Обзор..."
--

== Комментарии

* Однострочный комментарий:
+
.Использование однострочного комментария
[source,asciidoc]
----
// comment line
----
+
* Многострочный комментарий:
+
.Использование многострочного комментария
[source,asciidoc]
----
////
comment line
...
comment line
////
----
+
.Использование блока комментариев:
+
[source,asciidoc]
----
[comment]
--
comment line
...
comment line
--
----

== Оповещения

.Использование оповещений
[source,asciidoc]
----
NOTE: Note
WARNING: Warning
TIP: Tip
IMPORTANT: Important
CAUTION: Caution
----

.Пример использования оповещений
[%example]
--
NOTE: Примечание

WARNING: Предупреждение

TIP: Рекомендация

IMPORTANT: Внимание

CAUTION: Внимание
--

== Переменные

.Использование переменных
[source,]
----
:<variable_name>: <variable_value>
----

.Пример использования переменных
[%example]
----
:variable: Переменная
----

.Использование переменных в тексте
[source,asciidoc]
----
<Текст> {<variable_name>} <Текст>
----

.Пример использования переменных в тексте
[%example]
--
Текст {variable} Текст
--

== Символы Unicode

.Использование символов Unicode
[source,asciidoc]
----
&#<decimal>; <.>
&#x<hexadecimal>; <.>
----

<.> Десятичный код
<.> Шестнадцатеричный код

.Пример использования символов Unicode
[%example]
----
&#166;
&#xA6;
----

&#166; +
&#xA6;

== Списки

* Ненумерованный:
+
.Использование ненумерованных списков
[source,asciidoc]
----
* Элемент 1
** Элемент 1.1
** Элемент 1.2
* Элемент 2
* Элемент 3
** Элемент 3.1
*** Элемент 3.1.1
----
+
.Пример использования ненумерованных списков
[%example]
--
* Элемент 1
** Элемент 1.1
** Элемент 1.2
* Элемент 2
* Элемент 3
** Элемент 3.1
*** Элемент 3.1.1
--
+
* Нумерованный:
+
.Использование нумерованных списков
[source,asciidoc]
--
. Элемент 1
.. Элемент 1.1
.. Элемент 1.2
. Элемент 2
. Элемент 3
.. Элемент 3.1
... Элемент 3.1.1
--

.Пример использования нумерованных списков
[%example]
--
. Элемент 1
.. Элемент 1.1
.. Элемент 1.2
. Элемент 2
. Элемент 3
.. Элемент 3.1
... Элемент 3.1.1
--

[[links]]
== Ссылки

[[link]]
* Внутренняя ссылка:
+
.Использование внутренних ссылок
[source,asciidoc]
----
<<link>>
<<link,Ссылка>>
----
+
.Пример использования внутренних ссылок
[%example]
--
<<link>> +
<<links,Ссылка>>
--
+
* Внешняя ссылка на файл в том же проекте:
+
.Использование внешних ссылок на файл в том же проекте
[source,]
----
xref:link_to_file.adoc[]
xref:link_to_file.adoc[tag=tag-anchor]
----
+
.Пример использования внешних ссылок на файл в том же проекте
[%example]
--
xref:../style_guide.adoc[] +
xref:../style_guide.adoc[tag=tag-anchor]
--
+
* Внешняя ссылка на файл:
+
.Использование внешних ссылок на файл
[source,]
----
link_to_file[Title]
----
+
.Пример использования внешних ссылок на файл
[%example]
--
https://gitlab.com/tech_writers_protei/style_guide/-/blob/main/style_guide.adoc[Style guide]
--

== Таблицы

.Использование таблиц
[source,asciidoc]
----
|===
|Столбец 1, строка 1
|...
|Столбец N, строка 1
|...
|...
|...
|Столбец 1, строка M
|...
|Столбец N, строка M
|===
----

.Пример использования таблиц
[%example]
--
|===
|Столбец 1, строка 1 |... |Столбец N, строка 1
|...
|...
|...
|Столбец 1, строка M
|...
|Столбец N, строка M
|===
--

=== Создание строки заголовка

.Использование строки заголовка
[source,asciidoc]
----
|===
|Заголовок 1 |... |Заголовок N

|Столбец 1, строка 1
|...
|Столбец N, строка 1

|...
|...
|...

|Столбец 1, строка M
|...
|Столбец N, строка M
|===
----

.Пример использования строки заголовка
[%example]
--
|===
|Заголовок 1 |... |Заголовок N

|Столбец 1, строка 1
|...
|Столбец N, строка 1

|...
|...
|...

|Столбец 1, строка M
|...
|Столбец N, строка M
|===
--

=== Задание ширины столбцов

.Использование ширины столбцов
[source,asciidoc]
----
[cols="8,1,8"]
|===
|Заголовок 1 |... |Заголовок N

|Столбец 1, строка 1
|...
|Столбец N, строка 1

|...
|...
|...

|Столбец 1, строка M
|...
|Столбец N, строка M
|===
----

.Пример использования ширины столбцов
[%example]
--
[cols="8,1,8"]
|===
|Заголовок 1 |... |Заголовок N

|Столбец 1, строка 1
|...
|Столбец N, строка 1

|...
|...
|...

|Столбец 1, строка M
|...
|Столбец N, строка M
|===
--

=== Объединение ячеек

.Объединение столбцов в строке
[source,asciidoc]
----
|===
|Заголовок 1 |... |Заголовок N

|Столбец 1, строка 1
|...
|Столбец N, строка 1

2+|...
|...

3+|...

|Столбец 1, строка M
|...
|Столбец N, строка M
|===
----

.Пример объединения ячеек в строке
[%example]
--
|===
|Заголовок 1 |... |Заголовок N

|Столбец 1, строка 1
|...
|Столбец N, строка 1

|Столбец 1, строка 2
2+|Столбец 2 + 3, строка 2

3+|Столбец 1 + 2 + 3, строка 3

|Столбец 1, строка M
|...
|Столбец N, строка M
|===
--

CAUTION: Необходимо отслеживать количество ячеек в строке во избежание нарушения структуры.

TIP: Для удобства просмотра можно ячейки в строках выделять в отдельные блоки.

.Объединение строк в столбце
[source,asciidoc]
----
|===
|Заголовок 1 |Заголовок 2 |Заголовок 3 |... |Заголовок N

|Столбец 1, строка 1
|...
|...
|...
|Столбец N, строка 1

|Столбец 1, строка 2
.2+|Столбец 2, строка 2 + 3
|...
|...
|Столбец N, строка 2

|Столбец 1, строка 3
.3+|Столбец 3, строка 3 + 4 + 5
|...
|Столбец N, строка 3

|Столбец 1, строка 4
|Столбец 2, строка 4
|...
|Столбец N, строка 4

|Столбец 1, строка 5
|Столбец 2, строка 5
|...
|Столбец N, строка 5

|...
|...
|...
|...
|...

|Столбец 1, строка M
|...
|...
|...
|Столбец N, строка M
|===
----

[%example]
--
|===
|Заголовок 1 |Заголовок 2 |Заголовок 3 |... |Заголовок N

|Столбец 1, строка 1
|...
|...
|...
|Столбец N, строка 1

|Столбец 1, строка 2
.2+|Столбец 2, строка 2 + 3
|...
|...
|Столбец N, строка 2

|Столбец 1, строка 3
.3+|Столбец 3, строка 3 + 4 + 5
|...
|Столбец N, строка 3

|Столбец 1, строка 4
|Столбец 2, строка 4
|...
|Столбец N, строка 4

|Столбец 1, строка 5
|Столбец 2, строка 5
|...
|Столбец N, строка 5

|...
|...
|...
|...
|...

|Столбец 1, строка M
|...
|...
|...
|Столбец N, строка M
|===
--

CAUTION: Необходимо отслеживать количество ячеек в строке во избежание нарушения структуры.

=== Специальное форматирование всей ячейки с помощью модификатора

[horizontal]
a:: Использование препроцессора AsciiDoc
e:: Использование курсивного шрифта
h:: Использование форматирования как для заголовка таблицы
l:: Использование литерального блока
m:: Использование моноширинного шрифта
s:: Использование полужирного шрифта

.Использование специального форматирования ячейки
[source,asciidoc]
-----
|===
|Столбец 1 |Столбец 2

2*m|Текст объединяет две ячейки в строке (2*).

Используется моноширинный шрифт (m).

.3+.s|Текст объединяет 3 ячейки в столбце (`3+`).
Используется полужирный шрифт (`s`).
e|Используется курсивный шрифт (`e`).

m|Используется моноширинный шрифт (m).

s|Используется полужирный шрифт (`s`).

|Здесь отсутствует модификатор `a`, поэтому следующие строки не обрабатываются как список.

* Элемент 1
* Элемент 2
* Элемент 3

a|Здесь присутствует модификатор `a`, поэтому следующие строки обрабатываются как список.

* Элемент 1
* Элемент 2
* Элемент 3

|Здесь отсутствует модификатор `a`, поэтому следующие строки не обрабатываются как код.

[source,python]
----
import os
print("%s" % (os.uname()))
----

a|Здесь присутствует модификатор `a`, поэтому следующие строки обрабатываются как код.
[source,python]
----
import os
print("%s" % (os.uname()))
----

|===
-----

.Пример использования специального форматирования ячейки
[%example]
--
|===
|Столбец 1 |Столбец 2

2*m|Текст дублируется в соседней ячейке (2*).
Используется моноширинный шрифт (m).

.3+.s|Текст объединяет 3 ячейки в столбце (`3+`).
Используется полужирный шрифт (`s`).
e|Используется курсивный шрифт (`e`).

m|Используется моноширинный шрифт (m).

s|Используется полужирный шрифт (`s`).

|Здесь отсутствует модификатор `a`, поэтому следующие строки не обрабатываются как список.

* Элемент 1
* Элемент 2
* Элемент 3

a|Здесь присутствует модификатор `a`, поэтому следующие строки обрабатываются как список.

* Элемент 1
* Элемент 2
* Элемент 3

|Здесь отсутствует модификатор `a`, поэтому следующие строки не обрабатываются как код.

[source,python]
----
# -*- coding: utf-8 -*-
import os
print("%s" % (os.uname()))
----

a|Здесь присутствует модификатор `a`, поэтому следующие строки обрабатываются как код.
[source,python]
----
# -*- coding: utf-8 -*-
import os
print("%s" % (os.uname()))
----

|===
--

IMPORTANT: Модификатор указывается самым последним при задании форматирования ячейки, строки или столбца.

== Теги

Теги разделяют файл на отдельные части, которые можно импортировать в другие файлы независимо друг от друга и файла.

.Использование тегов
[source,asciidoc]
----
// tag::<tag>[]
<content>
// end::<tag>[]
----

.Пример использования тегов
[%example]
----
// tag::example[]
Текст внутри.
// end::example[]
----

.Импортирование части внутри тега
[source,asciidoc]
----
\include::<file>.adoc[tag=<tag>]
----

.Пример импортирования части внутри тега
[source,asciidoc]
----
\include::example.adoc[tag=import-file]
----

include::example.adoc[tag=import-file]

.Вложенные теги
[source,asciidoc]
----
// tag::<outer-tag>[]
<outer content>

// tag::<inner-tag>[]
<inner content>
// end::<inner-tag>[]

<outer content>
// end::<outer-tag>[]
----

.Пример вложенных тегов
[source,asciidoc]
----
// tag::wrapper[]
Текст до внутреннего тега.

// tag:internal[]
Внутренний контент.
// end:internal[]

Текст после внутреннего тега.
// end::wrapper[]
----

== Условные конструкции

[[ifdef-construction]]
=== Проверка задания или отсутствия параметра

.Использование ifdef
[source,asciidoc]
----
ifdef::attribute[conditional content]

\ifdef::attribute[]
<conditional content>
\endif::[]
----

.Пример использования ifdef
[%example]
----
ifdef::imagesdir[:imagesdir: ./images]

\ifdef::asciidoctorconfigdir[]
Текст
\endif::[]
----

.Проверка задания хотя бы одного из атрибутов
[source,asciidoc]
----
ifndef::attribute_1,attribute_N[conditional content] <.>
----

<.> Контент в скобках будет добавлен, если хотя бы один из атрибутов attribute_1, ..., attribute_N задан.
Если не задан ни один из атрибутов, то контент будет проигнорирован.

.Проверка задания всех атрибутов
[source,asciidoc]
----
ifndef::attribute_1+attribute_N[conditional content] <.>
----

<.> Контент в скобках будет добавлен, если все атрибуты attribute_1, ..., attribute_N заданы.
Если не задан хотя бы один из атрибутов, то контент будет проигнорирован.

[[ifndef-construction]]
=== Проверка отсутствия параметра

.Использование ifndef
[source,asciidoc]
----
\ifndef::attribute[conditional content]

\ifndef::attribute[]
<conditional content>
\endif::[]
----

.Пример использования ifndef
[%example]
----
\ifndef::imagesdir[:imagesdir: ./images]

\ifndef::asciidoctorconfigdir[]
Текст
\endif::[]
----

.Проверка отсутствия всех атрибутов
[source,asciidoc]
----
ifndef::attribute_1,attribute_N[conditional content] <.>
----

<.> Контент в скобках будет добавлен, если ни один из атрибутов attribute_1, ..., attribute_N не задан.
Если задан хоть один из них, то контент будет проигнорирован.

.Проверка отсутствия хотя бы одного из атрибутов
[source,asciidoc]
----
ifndef::attribute_1+attribute_N[conditional content] <.>
----

<.> Контент в скобках будет добавлен, если хотя бы один из атрибутов attribute_1, ..., attribute_N не задан.
Если заданы все эти атрибуты, то контент будет проигнорирован.

[[ifeval-construction]]
=== Проверка равенства значения параметра определенному значению

.Использование ifeval
[source,asciidoc]
----
\ifeval::[condition]
<conditional content>
\endif::[]
----

.Пример использования ifeval
[%example]
----
\ifeval::["{backend}" == "html5"]
Текст
\endif::[]
----

.Доступные типы значений для сравнения
[horizontal]
boolean:: Значения true или false, bool
number:: Целое число, int, или с плавающей точкой, float
string:: Строковое значение, string

NOTE: Строковые значения должны обособляться одиночными или двойными кавычками, в том числе и для переменных.

WARNING: Нельзя использовать различные типы в условии, поскольку приведение типов не осуществляется.

.Доступные операторы
[horizontal]
==:: Оператор равенства "равно"
!=:: Оператор неравенства "не равно"
{lt}:: Оператор порядка "меньше, чем"
{lt}=:: Оператор порядка "меньше или равно"
{gt}:: Оператор порядка "больше, чем"
{gt}=:: Оператор порядка "больше или равно"
